# –î–∏—Ñ—Ñ–µ—Ä–µ–Ω—Ü–∏–∞–ª—å–Ω—ã–µ —É—Ä–∞–≤–Ω–µ–Ω–∏—è
## üìù –¢–∞–±–ª–∏—Ü–∞ –∏–Ω—Ç–µ–≥—Ä–∞–ª–æ–≤

$$
\int a^x dx = \frac{a^x}{\ln(a)} + C
$$

$$
\int \frac{1}{\sqrt{a^2-x^2}} dx = \arcsin\left(\frac{x}{a}\right) + C
$$

$$
\int \frac{1}{a^2+x^2} dx = \frac{1}{a} \arctan\left(\frac{x}{a}\right) + C
$$

$$
\int \frac{1}{a^2-x^2} dx = \frac{1}{2a} \ln \left| \frac{a+x}{a-x} \right| + C
$$

$$
\int \frac{1}{\sqrt{x^2 \pm a^2}} dx = \ln \left| x + \sqrt{x^2 \pm a^2} \right| + C
$$

$$
\int \frac{1}{\sin^2{(x)}} dx = -\cot{(x)} + C
$$

$$
\int \frac{1}{\cos^2{(x)}} dx = \tan{(x)} + C
$$

## –ì–µ–æ–º–µ—Ç—Ä–∏—è
**–£—Ä–∞–≤–Ω–µ–Ω–∏–µ –∫–∞—Å–∞—Ç–µ–ª—å–Ω–æ–π –∫ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–∏ –≤ —Ç–æ—á–∫–µ ($$x_0, y_0$$):**

$$
y(x)=f'(x_0)(x-x_0)+f(x_0)
$$

# üìù –û—Å–Ω–æ–≤–Ω—ã–µ —Ç–∏–ø—ã –¥–∏—Ñ—Ñ–µ—Ä–µ–Ω—Ü–∏–∞–ª—å–Ω—ã—Ö —É—Ä–∞–≤–Ω–µ–Ω–∏–π
## üî¥ –£—Ä–∞–≤–Ω–µ–Ω–∏—è —Å —Ä–∞–∑–¥–µ–ª—è—é—â–∏–º–∏—Å—è –ø–µ—Ä–µ–º–µ–Ω–Ω—ã–º–∏ (–£–†–ü):
1. $M(x)N(y)dx + P(x)Q(y)dy = 0$

**–†–µ—à–µ–Ω–∏–µ:**

$$
M(x)N(y)dx + P(x)Q(y)dy = 0
$$

$$
P(x)Q(y)dy = -M(x)N(y)dx |:P(x)|:N(y)
$$

$$
\frac{Q(y)}{N(y)}dy = -\frac{M(x)}{P(x)}dx
$$

$$
\int \frac{Q(y)}{N(y)}dy = -\int \frac{M(x)}{P(x)}dx
$$

**–í–∞–∂–Ω–æ:** –ù–µ–æ–±—Ö–æ–¥–∏–º–æ –ø—Ä–æ–≤–µ—Ä–∏—Ç—å, —è–≤–ª—è—é—Ç—Å—è –ª–∏ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–∏ $P(x) = 0$ –∏ $N(y) = 0$ —Ä–µ—à–µ–Ω–∏—è–º–∏

2. $y'(x)=M(x)N(y)$

**–†–µ—à–µ–Ω–∏–µ:**

$$
y'(x)=M(x)N(y)
$$

$$
\frac{dy}{dx}=M(x)N(y) | :N(y) | \cdot dx
$$

$$
\frac{dy}{N(y)}=M(x)dx
$$

$$
\int \frac{dy}{N(y)}= \int M(x)dx
$$

**–í–∞–∂–Ω–æ:** –ù–µ–æ–±—Ö–æ–¥–∏–º–æ –ø—Ä–æ–≤–µ—Ä–∏—Ç—å, —è–≤–ª—è–µ—Ç—Å—è –ª–∏ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—è $N(y) = 0$ —Ä–µ—à–µ–Ω–∏–µ–º

---

## üî¥ –£—Ä–∞–≤–Ω–µ–Ω–∏—è, —Å–≤–æ–¥—è—â–∏–µ—Å—è –∫ —É—Ä–∞–≤–Ω–µ–Ω–∏—é —Å —Ä–∞–∑–¥–µ–ª—è—é—â–∏–º–∏—Å—è –ø–µ—Ä–µ–º–µ–Ω–Ω—ã–º–∏ (–°–≤. –∫ –£–†–ü):
$y'(x)=f(ax+by(x)+c)$

**–†–µ—à–µ–Ω–∏–µ:**

–°–¥–µ–ª–∞–µ–º –∑–∞–º–µ–Ω—É

$$
\begin{aligned}
z(x) = ax+by(x)+c \quad (1) \\
z'(x) = a+by'(x) \quad (2)
\end{aligned}
$$

–ò–∑ (2) —É—Ä–∞–≤–Ω–µ–Ω–∏—è –≤—ã—Ä–∞–∂–∞–µ—Ç—Å—è $$y'(x)$$, –ø–æ–¥—Å—Ç–∞–≤–ª—è–µ–º $$z(x)$$ –∏ $$y'(x)$$ –≤ –∏—Å—Ö–æ–¥–Ω–æ–µ —É—Ä–∞–≤–Ω–µ–Ω–∏–µ, –ø–æ–ª—É—á–∞–µ–º

$$
\frac{z'(x)}{b} - a = f(z(x)) \quad (–£–†–ü)
$$

---

## üî¥ –û–¥–Ω–æ—Ä–æ–¥–Ω—ã–µ –¥–∏—Ñ—Ñ–µ—Ä–µ–Ω—Ü–∏–∞–ª—å–Ω—ã–µ —É—Ä–∞–≤–Ω–µ–Ω–∏—è (–û–£):
1. $M(x, y)dx + N(x, y)dy = 0$ –ø—Ä–∏ —É—Å–ª–æ–≤–∏–∏, —á—Ç–æ –ø—Ä–∏ –∑–∞–º–µ–Ω–µ

$$
\begin{aligned}
x \rightarrow Œªx \\
y \rightarrow Œªy
\end{aligned}
$$

–ø–æ–ª—É—á–∏–º

$$
M(Œªx, Œªy)dx + N(Œªx, Œªy)dy = Œª^n M(x, y)dx + Œª^n N(x, y)dy = 0,
$$

–≥–¥–µ $n$ - —Å—Ç–µ–ø–µ–Ω—å –æ–¥–Ω–æ—Ä–æ–¥–Ω–æ—Å—Ç–∏ —É—Ä–∞–≤–Ω–µ–Ω–∏—è

**–†–µ—à–µ–Ω–∏–µ:**

–°–¥–µ–ª–∞–µ–º –∑–∞–º–µ–Ω—É

$$
\begin{aligned}
y(x) = t(x)x \\
dy = t(x)dx + xdt,
\end{aligned}
$$

—Ç–æ–≥–¥–∞ –ø–æ–ª—É—á–∏–º

$$
M(x, tx)dx + N(x, tx)(tdx + xdt) = 0
$$

$$
x^n(M(1, t)dx + N(1, t)(tdx + xdt)) = 0 |: x^n
$$

$$
M(1, t)dx + N(1, t)(tdx + xdt) = 0 \quad (–£–†–ü)
$$

**–í–∞–∂–Ω–æ:** –ù–µ–æ–±—Ö–æ–¥–∏–º–æ –ø—Ä–æ–≤–µ—Ä–∏—Ç—å, —è–≤–ª—è–µ—Ç—Å—è –ª–∏ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—è $x = 0$ —Ä–µ—à–µ–Ω–∏–µ–º

2. $y'(x) = F(x, y)$ –ø—Ä–∏ —É—Å–ª–æ–≤–∏–∏, —á—Ç–æ –ø—Ä–∏ –∑–∞–º–µ–Ω–µ

$$
\begin{aligned}
x \rightarrow Œªx \\
y \rightarrow Œªy
\end{aligned}
$$

–ø–æ–ª—É—á–∏–º

$$
y'(x) = F(Œªx, Œªy) = F(x, y)
$$

**–†–µ—à–µ–Ω–∏–µ:**

–°–¥–µ–ª–∞–µ–º –∑–∞–º–µ–Ω—É

$$
\begin{aligned}
y(x) = t(x)x \\
y'(x) = t'(x)x + t(x)
\end{aligned}
$$

–ü–æ–¥—Å—Ç–∞–≤–∏–≤ –≤ –∏—Å—Ö–æ–¥–Ω–æ–µ —É—Ä–∞–≤–Ω–µ–Ω–∏–µ, –ø–æ–ª—É—á–∏–º

$$
t'(x)x + t(x) = F(t(x), 1) \quad (–£–†–ü)
$$

---

## üî¥ –£—Ä–∞–≤–Ω–µ–Ω–∏—è, —Å–≤–æ–¥—è—â–∏–µ—Å—è –∫ –æ–¥–Ω–æ—Ä–æ–¥–Ω–æ–º—É –¥–∏—Ñ—Ñ–µ—Ä–µ–Ω—Ü–∏–∞–ª—å–Ω–æ–º—É —É—Ä–∞–≤–Ω–µ–Ω–∏—é (–°–≤. –∫ –û–£):

$y'(x) = f\left(\frac{a_1x+b_1y+c_1}{a_2x+b_2y+c_2}\right)$

**–†–µ—à–µ–Ω–∏–µ:**

–ò–º–µ–µ–º –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–µ 2-—Ö –ø—Ä—è–º—ã—Ö, –µ—Å–ª–∏:

1. –û–Ω–∏ —Å–æ–≤–ø–∞–¥–∞—é—Ç, —Ç.–µ. $a_1=a_2$ , $b_1 = b_2$ –∏ $c_1 = c_2$, —Ç–æ –∏–º–µ–µ–º

$$
y'(x) = f(1) \quad (–£–†–ü)
$$

2. –û–Ω–∏ –ø–∞—Ä–∞–ª–ª–µ–ª—å–Ω—ã, —Ç.–µ. $a_1=a_2$ –∏ $b_1 = b_2$, —Ç–æ –∏–º–µ–µ–º

$$
y'(x) = g(a_1x+b_1y+c_1) \quad (–°–≤. –∫\,–£–†–ü)
$$

3. –û–Ω–∏ –ø–µ—Ä–µ—Å–µ–∫–∞—é—Ç—Å—è –≤ —Ç–æ—á–∫–µ $(x_0, y_0)$: –∑–∞–º–µ–Ω–æ–π —Å–¥–≤–∏–Ω–µ–º —Ç–æ—á–∫—É –ø–µ—Ä–µ—Å–µ—á–µ–Ω–∏—è –≤ –Ω–∞—á–∞–ª–æ –∫–æ–æ—Ä–¥–∏–Ω–∞—Ç:

$$
\begin{aligned}
x^{\*} = x - x_0\\
y^{\*} = y - y_0\\
{y^{\*}}'(x) = y'(x), 
\end{aligned}
$$

–ü–æ–ª—É—á–∏–º

$$
{y^{\*}}'(x) = f \left( \frac{a_1 x^{\*}+b_1 y^{\*}}{a_2 x^{\*}+b_2 y^{\*}} \right) (–û–£)
$$

### üü¢ –û–±–æ–±—â—ë–Ω–Ω—ã–µ –æ–¥–Ω–æ—Ä–æ–¥–Ω—ã–µ —É—Ä–∞–≤–Ω–µ–Ω–∏—è (–û–±. –û–£):
***–û–ø—Ä–µ–¥–µ–ª—ë–Ω–Ω–æ–≥–æ –≤–∏–¥–∞ –æ–Ω–∏ –Ω–µ –∏–º–µ—é—Ç, –º–æ–≥—É—Ç –±—ã—Ç—å —Å–≤–µ–¥–µ–Ω—ã –∫ (–û–£) —Å–ª–µ–¥—É—é—â–µ–π –∑–∞–º–µ–Ω–æ–π:***

$$
y(x) = z^m(x)\\
$$

**–†–µ—à–µ–Ω–∏–µ:** —Å–æ–æ—Ç–≤–µ—Ç—Å—Ç–≤—É—é—â–∞—è –∑–∞–º–µ–Ω–∞ (–≤–º–µ—Å—Ç–µ —Å –¥–∏—Ñ—Ñ–µ—Ä–µ–Ω—Ü–∏–∞–ª–∞–º–∏ –∏ –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–æ–¥–Ω—ã–º–∏), –ø–µ—Ä–µ—Ö–æ–¥ –∫ (–û–£), –≤–æ–∑–≤—Ä–∞—Ç –∫ –∏—Å—Ö–æ–¥–Ω–æ–π —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–∏

---

## üî¥ –õ–∏–Ω–µ–π–Ω—ã–µ –Ω–µ–æ–¥–Ω–æ—Ä–æ–¥–Ω—ã–µ —É—Ä–∞–≤–Ω–µ–Ω–∏—è 1-–≥–æ –ø–æ—Ä—è–¥–∫–∞ (–õ–ù–£1):

$y'+a(x)y=b(x)$

**–†–µ—à–µ–Ω–∏–µ:**

1. –ù–∞—Ö–æ–∂–¥–µ–Ω–∏–µ –æ–±—â–µ–≥–æ —Ä–µ—à–µ–Ω–∏—è **–ª–∏–Ω–µ–π–Ω–æ–≥–æ –æ–¥–Ω–æ—Ä–æ–¥–Ω–æ–≥–æ —É—Ä–∞–≤–Ω–µ–Ω–∏—è 1-–≥–æ –ø–æ—Ä—è–¥–∫–∞**:

$$
y'+a(x)y = 0 \quad (–£–†–ü)
$$

$$
y_{oo} = f(x, –°)
$$

2. –í–∞—Ä–∏–∞—Ü–∏—è –∫–æ–Ω—Å—Ç–∞–Ω—Ç—ã. –°–¥–µ–ª–∞–µ–º –∑–∞–º–µ–Ω—É

$$
C=C(x)
$$

–ü–æ–¥—Å—Ç–∞–≤–∏–º –≤ (–õ–ù–£1) 

$$
y_{oo} = f(x, C(x))
$$

–ü–æ–ª—É—á–∏–º

$$
–°(x) = g(x) + C^{\*}
$$

3. –ü–æ–ª—É—á–∏–º –æ–±—â–µ–µ —Ä–µ—à–µ–Ω–∏–µ –Ω–µ–æ–¥–Ω–æ—Ä–æ–¥–Ω–æ–≥–æ —É—Ä–∞–≤–Ω–µ–Ω–∏—è, –∫–∞–∫

$$
y_{o–Ω} = y_{o–æ}(x, g(x) + C^{\*})
$$

---

## üî¥ –£—Ä–∞–≤–Ω–µ–Ω–∏—è, —Å–≤–æ–¥–∏–º—ã–µ –∫ –ª–∏–Ω–µ–π–Ω–æ–º—É –Ω–µ–æ–¥–Ω–æ—Ä–æ–¥–Ω–æ–º—É —É—Ä–∞–≤–Ω–µ–Ω–∏—é 1-–≥–æ –ø–æ—Ä—è–¥–∫–∞ (–°–≤. –∫ –õ–ù–£1):
1. üü¢ –£—Ä–∞–≤–Ω–µ–Ω–∏–µ –ë–µ—Ä–Ω—É–ª–ª–∏ **(—É—Ä. –ë–µ—Ä–Ω—É–ª–ª–∏)**: $y'+a(x)y=b(x)y^n$

**–†–µ—à–µ–Ω–∏–µ:**

$$
y'+a(x)y=b(x)y^n|:y^n
$$

$$
\frac{y'}{y^n} + a(x) \frac{1}{y^{n-1}} = b(x)
$$

–°–¥–µ–ª–∞–µ–º –∑–∞–º–µ–Ω—É

$$
\begin{aligned}
z(x) = \frac{1}{y^{n-1}} \\
z'(x) = \frac{-(n-1)y'}{y^{n}}
\end{aligned}
$$

–ü–æ–ª—É—á–∏–º

$$
\frac{-z'}{n-1} + a(x)z = b(x) \quad (–õ–ù–£1)
$$

**–í–∞–∂–Ω–æ:** –ø—Ä–æ–≤–µ—Ä–∏—Ç—å $y = 0$ –Ω–∞ —Ä–µ—à–µ–Ω–∏–µ

2. üü¢ –£—Ä–∞–≤–Ω–µ–Ω–∏–µ –†–∏–∫–∫–∞—Ç–∏ **(—É—Ä. –†–∏–∫–∫–∞—Ç–∏)**: $y'+a(x)y+b(x)y^2 = c(x)$

**–†–µ—à–µ–Ω–∏–µ:**

–ù–µ–æ–±—Ö–æ–¥–∏–º–æ –ø–æ–¥–æ–±—Ä–∞—Ç—å –ª—é–±–æ–µ —á–∞—Å—Ç–Ω–æ–µ —Ä–µ—à–µ–Ω–∏–µ, —Ç–æ–≥–¥–∞ —É—Ä–∞–≤–Ω–µ–Ω–∏–µ –º–æ–∂–Ω–æ –±—É–¥–µ—Ç —Å–≤–µ—Å—Ç–∏ –∫ (–õ–ù–£1) —Å–ª–µ–¥—É—é—â–µ–π –∑–∞–º–µ–Ω–æ–π:

$$
y(x) = y_{—á.—Ä–µ—à.} + z(x)
$$

---

## üî¥ –£—Ä–∞–≤–Ω–µ–Ω–∏—è –≤ –ø–æ–ª–Ω—ã—Ö –¥–∏—Ñ—Ñ–µ—Ä–µ–Ω—Ü–∏–∞–ª–∞—Ö (–£–ü–î):

$M(x, y)dx + N(x,y)dy = 0$ –ø—Ä–∏ —É—Å–ª–æ–≤–∏–∏, —á—Ç–æ

$$
M = F_x', \qquad N = F_y'
$$

–¥–ª—è –Ω–µ–∫–æ—Ç–æ—Ä–æ–π $F(x, y)$, —Ç.–µ. –ø—Ä–∏ 

$$
\frac{\partial M}{\partial y} = \frac{\partial N}{\partial x}
$$

**–†–µ—à–µ–Ω–∏–µ:**

1. –ò–Ω—Ç–µ–≥—Ä–∏—Ä—É–µ–º –ú –∏–ª–∏ N –ø–æ —Å–æ–æ—Ç–≤–µ—Ç—Å—Ç–≤—É—é—â–µ–π –ø–µ—Ä–µ–º–µ–Ω–Ω–æ–π

$$
M: \qquad F(x,y) = \int F_x' dx = \space ... \space+ \space \varphi (y)
$$

$$–∏–ª–∏$$

$$
N: \qquad F(x,y) = \int F_y' dy = \space ... \space+ \space \varphi (x)
$$

 ***–î–∞–ª–µ–µ: —Ä–∞—Å—Å–º–æ—Ç—Ä–∏–º —Å–ª—É—á–∞–π —Å M***

2. –ò—â–µ–º –§–∏:
	–î–∏—Ñ—Ñ–µ—Ä–µ–Ω—Ü–∏—Ä—É–µ–º –ø–æ–ª—É—á–µ–Ω–Ω—É—é F(x, y) –ø–æ –ø–µ—Ä–µ–º–µ–Ω–Ω–æ–π –ø–æ –∫–æ—Ç–æ—Ä–æ–π –ù–ï –∏–Ω—Ç–µ–≥—Ä–∏—Ä–æ–≤–∞–ª–∏:

$$
F_y' = (...)_y' + \varphi'(y)
$$

–ò–∑ –∏–∑–Ω–∞—á–∞–ª—å–Ω–æ–≥–æ —É—Ä–∞–≤–Ω–µ–Ω–∏—è:

$$
F_y' = N
$$

–ü–æ–ª—É—á–∞–µ–º:

$$
N = (...)_y' + \varphi'(y)
$$

–í—ã—Ä–∞–∂–∞–µ–º –§–∏ —à—Ç—Ä–∏—Ö –∏ –∏–Ω—Ç–µ–≥—Ä–∏—Ä—É–µ–º –µ–≥–æ:

$$
\varphi(y) = \int \varphi'(y)dy = \space ... \space+ \space C
$$

3. –ü–æ–¥–∞—Å—Ç–∞–≤–ª—è–µ–º –≤ —Ç–æ, —á—Ç–æ –ø–æ–ª—É—á–∏–ª–∏ –Ω–∞ 1-–º —ç—Ç–∞–ø–µ –∏ –∑–∞–ø–∏—Å—ã–≤–∞–µ–º –æ—Ç–≤–µ—Ç:

$$
F(x,y) = (...) + (...) + C
$$

### –ò–Ω—Ç–µ–≥—Ä–∏—Ä—É—é—â–∏–π –º–Ω–æ–∂–∏—Ç–µ–ª—å

–î–ª—è —É—Ä–∞–≤–Ω–µ–Ω–∏—è –≤–∏–¥–∞:

$$
M(x, y)dx + N(x,y)dy = 0
$$

–ò–Ω—Ç–µ–≥—Ä–∏—Ä—É—é—â–∏–º –Ω–∞–∑—ã–≤–∞–µ—Ç—Å—è –º–Ω–æ–∂–∏—Ç–µ–ª—å, –ø—Ä–∏ –¥–æ–º–Ω–æ–∂–µ–Ω–∏–∏ –Ω–∞ –∫–æ—Ç–æ—Ä—ã–π —É—Ä–∞–≤–Ω–µ–Ω–∏–µ –ø—Ä–µ–≤—Ä–∞—â–∞–µ—Ç—Å—è –≤ –£–ü–î.

**–£—Å–ª–æ–≤–∏—è —Å—É—â–µ—Å—Ç–≤–æ–≤–∞–Ω–∏—è:**

* M –∏ N –∏–º–µ—é—Ç –Ω–µ–ø—Ä–µ—Ä—ã–≤–Ω—ã–µ —á–∞—Å—Ç–Ω—ã–µ –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–æ–¥–Ω—ã–µ;
* –ù–µ –æ–±—Ä–∞—â–∞—é—Ç—Å—è –≤ 0 –æ–¥–Ω–æ–≤—Ä–µ–º–µ–Ω–Ω–æ;

**–û–±—â–µ–≥–æ –º–µ—Ç–æ–¥–∞ –Ω–∞—Ö–æ–∂–¥–µ–Ω–∏—è –ò–Ω—Ç–µ–≥—Ä–∏—Ä—É—é—â–µ–≥–æ –º–Ω–æ–∂–∏—Ç–µ–ª—è –Ω–µ —Å—É—â–µ—Å—Ç–≤—É–µ—Ç**, –Ω–æ –º–æ–∂–Ω–æ –ø–æ–ø—Ä–æ–±–æ–≤–∞—Ç—å —É–≤–∏–¥–µ—Ç—å –≤ —É—Ä–∞–≤–Ω–µ–Ω–∏–∏ —á–∞—Å—Ç–∏ –∏–∑–≤–µ—Å—Ç–Ω—ã—Ö —Ñ–æ—Ä–º—É–ª:

$$
d(xy) = ydx + xdy; \qquad d(y^2) = 2ydy; 
$$

$$
d(\frac{x}{y}) = \frac{ydx - xdy}{y^2}; \qquad d(lny) = \frac{dy}{y};
$$

–∏ –¥–æ–º–Ω–æ–∂–µ–Ω–∏–µ–º –ø—Ä–∏–≤–µ—Å—Ç–∏ –∏—Ö –∫ –Ω—É–∂–Ω–æ–º—É –≤–∏–¥—É.

**–û–ë–Ø–ó–ê–¢–ï–õ–¨–ù–û:** –ü–æ—Å–ª–µ –¥–æ–º–Ω–æ–∂–µ–Ω–∏—è –ø—Ä–æ–≤–µ—Ä—è–µ–º –Ω–∞ –£–ü–î!

**–ü—Ä–∏–º–µ—Ä:**

$$
ydx - (4x^2y + x)dy = 0
$$

–º–æ–∂–Ω–æ –¥–æ–º–Ω–æ–∂–∏—Ç—å –Ω–∞ $-\frac{1}{x^2}$ –∏ –ø–æ–ª—É—á–∏—Ç—å:

$$
-\frac{y}{x^2}dx + (4y + \frac{1}{x})dy = 0
$$

–ü—Ä–æ–≤–µ—Ä–∏–º –Ω–∞ –£–ü–î

$$
d\left(\frac{y}{x}\right) + 4ydy = 0 \qquad d\left(\frac{y}{x}\right) + d(2y^2) = 0
$$

–û—Ç–≤–µ—Ç:

$$
F(x,y) = \frac{y}{x} + 2y^2 + C;
$$

---

## üî¥ –£—Ä–∞–≤–Ω–µ–Ω–∏—è, –Ω–µ—Ä–∞–∑—Ä–µ—à—ë–Ω–Ω—ã–µ –æ—Ç–Ω–æ—Å–∏—Ç–µ–ª—å–Ω–æ –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–æ–¥–Ω–æ–π (–£—Ä. –Ω–µ –†–∞–∑—Ä. –æ—Ç–Ω. y')

$$F(x, y, y') = 0$$

**–ü–æ–∏—Å–∫ –æ—Å–æ–±—ã—Ö**

–†–µ—à–∞–µ–º —Å–∏—Å—Ç–µ–º—É —É—Ä–∞–≤–Ω–µ–Ω–∏–π:

$$
\begin{cases}
F(x, y, y') = 0,\\
\frac{\partial F}{\partial y'} = 0;
\end{cases}
$$

–ü–æ–ª—É—á–∞–µ–º  $y = f(x)$ - –¥–∏—Å–∫—Ä–∏–º–∏–Ω–∞–Ω—Ç–Ω—É—é –∫—Ä–∏–≤—É—é.

–ï—Å–ª–∏ $y = f(x)$ —è–≤–ª—è–µ—Ç—Å—è —Ä–µ—à–µ–Ω–∏–µ–º, —Ç–æ –æ–Ω–æ –æ—Å–æ–±–æ–µ; –µ—Å–ª–∏ –Ω–µ—Ç, —Ç–æ –æ—Å–æ–±—ã—Ö —Ä–µ—à–µ–Ω–∏–π –Ω–µ—Ç.


I. **–í–≤–µ–¥–µ–Ω–∏–µ –ø–∞—Ä–∞–º–µ—Ç—Ä–∞**

1. –í–≤–æ–¥–∏–º –ø–∞—Ä–∞–º–µ—Ç—Ä $p = y'$:

$$
\frac{dy}{dx} = p; \qquad dx = \frac{dy}{p} \quad –∏–ª–∏ \quad dy = \frac{dx}{p}
$$

2. –ü–æ–ª—É—á–∏–ª–∏ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—é $F(x, y, p)$;
3. –í—ã—Ä–∞–∂–∞–µ–º –æ–¥–Ω—É –∏–∑ –ø–µ—Ä–µ–º–µ–Ω–Ω—ã—Ö ( $x$ –∏–ª–∏ $y$ ):

*–ü—É—Å—Ç—å –¥–ª—è –æ–ø—Ä–µ–¥–µ–ª—ë–Ω–Ω–æ—Å—Ç–∏ –≤—ã—Ä–∞–∑–∏–ª–∏ x:* $x = G(y, p);$

4. –ë–µ—Ä—ë–º –ø–æ–ª–Ω—ã–π –¥–∏—Ñ—Ñ–µ—Ä–µ–Ω—Ü–∏–∞–ª –≤—ã—Ä–∞–∂–µ–Ω–∏—è: $dx = d(G(y, p))$
5. –ü–æ–¥—Å—Ç–∞–≤–ª—è–µ–º $dx$ (–∏–ª–∏ $dy$ –µ—Å–ª–∏ –Ω–∞ —ç—Ç–∞–ø–µ 3 –≤—ã—Ä–∞–∂–∞–ª–∏ –µ–≥–æ);
6. –†–µ—à–∞–µ–º —á—Ç–æ –ø–æ–ª—É—á–∏–ª–æ—Å—å;
7. –°–º–æ—Ç—Ä–∏–º –æ—Å–æ–±—ã–µ.

### üü¢ –£—Ä–∞–≤–Ω–µ–Ω–∏–µ –ö–ª–µ—Ä–æ [–í—Ä–æ–¥–µ –Ω–µ–Ω—É–∂–Ω–æ]
...
### üü¢ –£—Ä–∞–≤–Ω–µ–Ω–∏–µ –õ–∞–≥—Ä–∞–Ω–∂–∞ [–í—Ä–æ–¥–µ –Ω–µ–Ω—É–∂–Ω–æ]
...

---

## üî¥ –õ–∏–Ω–µ–π–Ω—ã–µ –æ–¥–Ω–æ—Ä–æ–¥–Ω—ã–µ —É—Ä–∞–≤–Ω–µ–Ω–∏—è 2-–≥–æ –ø–æ—Ä—è–¥–∫–∞ –∏ –≤—ã—à–µ (–õ–û–£N):

$y^{(n)}+a_1y^{(n-1)} + ... + a_{n-1}y'+a_ny=0$

**–†–µ—à–µ–Ω–∏–µ:**

–¢–∞–∫–æ–µ —É—Ä–∞–≤–Ω–µ–Ω–∏–µ –≤—Å–µ–≥–¥–∞ –∏–º–µ–µ—Ç —Ä–µ—à–µ–Ω–∏–µ $e^{Œªx}$, –ø–æ–¥—Å—Ç–∞–≤–∏–º –µ–≥–æ –≤ (–õ–û–£N):

$$
Œª^n e^{Œªx} + a_1 Œª^{n-1} e^{Œªx} + ... +a_n e^{Œªx}=0
$$

$$
e^{Œªx} (Œª^n + a_1 Œª^{n-1} + ... +a_n)=0
$$

–í—ã—Ä–∞–∂–µ–Ω–∏–µ –≤–∏–¥–∞ $X(Œª) = Œª^n + a_1 Œª^{n-1} + ... +a_n$ –Ω–∞–∑—ã–≤–∞–µ—Ç—Å—è ***—Ö–∞—Ä–∞–∫—Ç–µ—Ä–∏—Å—Ç–∏—á–µ—Å–∫–∏–º –ø–æ–ª–∏–Ω–æ–º–æ–º –ª–∏–Ω–µ–π–Ω–æ–≥–æ —É—Ä–∞–≤–Ω–µ–Ω–∏—è***.

–ù–∞–π–¥—ë–º –µ–≥–æ –∫–æ—Ä–Ω–∏. –ï—Å–ª–∏
1. –≤—Å–µ $Œª_i \in \mathbb{R}$ –∏ –Ω–µ—Ç –∫—Ä–∞—Ç–Ω—ã—Ö –∫–æ—Ä–Ω–µ–π, —Ç–æ

$$
y_{oo} = \sum_{i=1}^{n} C_i e^{Œª_ix}
$$

2. –≤—Å–µ $Œª_i \in \mathbb{R}$, –Ω–æ –µ—Å—Ç—å –∫—Ä–∞—Ç–Ω—ã–µ –∫–æ—Ä–Ω–∏, —Ç–æ —Å–ª–∞–≥–∞–µ–º—ã–µ, —Å–æ–æ—Ç–≤–µ—Ç—Å—Ç–≤—É—é—â–∏–µ –¥–∞–Ω–Ω–æ–º—É –∫—Ä–∞—Ç–Ω–æ–º—É –∫–æ—Ä–Ω—é (k) –ø—Ä–∏–º—É—Ç –≤–∏–¥

$$
...+(C_ix^{k-1} + C_{i+1}x^{k-2} + ... + C_{i+k-1})+...
$$

3. –µ—Å—Ç—å –∫–æ–º–ø–ª–µ–∫—Å–Ω—ã–µ –∫–æ—Ä–Ω–∏ –≤–∏–¥–∞ $\lambda = \alpha \pm i \beta$, —Ç–æ —Å–ª–∞–≥–∞–µ–º—ã–µ, —Å–æ–æ—Ç–≤–µ—Ç—Å—Ç–≤—É—é—â–∏–µ –¥–∞–Ω–Ω–æ–º—É –∫–æ—Ä–Ω—é –ø—Ä–∏–º—É—Ç –≤–∏–¥

$$
...+(C_i e^{\alpha x}\cos(\beta x) + C_{i+1} e^{\alpha x}\sin(\beta x))+...
$$

---

## üî¥ –õ–∏–Ω–µ–π–Ω—ã–µ –Ω–µ–æ–¥–Ω–æ—Ä–æ–¥–Ω—ã–µ —É—Ä–∞–≤–Ω–µ–Ω–∏—è 2-–≥–æ –ø–æ—Ä—è–¥–∫–∞ –∏ –≤—ã—à–µ (–õ–ù–£N):
$y^{(n)}+a_1y^{(n-1)} + ... + a_{n-1}y'+a_ny=f(x)$

**–†–µ—à–µ–Ω–∏–µ:**

1. –ù–∞–π–¥—ë–º $y_{oo}$, —Ä–µ—à–∏–≤ (–õ–û–£N)

2. **–†–µ—à–µ–Ω–∏–µ –¥–ª—è –∫–≤–∞–∑–∏–ø–æ–ª–∏–Ω–æ–º–∞**:

–ï—Å–ª–∏

$$
f(x) = P_n(x)e^{\alpha x}
$$

—Ç–æ

$$
y_{—á–Ω} = x^{\beta} Q_n(x)e^{\alpha x},
$$

–≥–¥–µ $Q_n(x)$ - –ø–æ–ª–∏–Ω–æ–º —Å –Ω–µ–æ–ø—Ä–µ–¥–µ–ª—ë–Ω–Ω—ã–º–∏ –∫–æ—ç—Ñ—Ñ–∏—Ü–∏–µ–Ω—Ç–∞–º–∏, $\beta$ —Ä–∞–≤–Ω–æ –∫—Ä–∞—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏ –∫–æ—Ä–Ω—è $\alpha$ (–≤–ø–ª–æ—Ç—å –¥–æ 0)

–ï—Å–ª–∏

$$
f(x) = P_n(x)e^{\alpha x} \cos(\beta x) \quad (cos \quad –∏–ª–∏ \quad sin)
$$

—Ç–æ

$$
y_{—á–Ω} = x^{\gamma} e^{\alpha x} (Q_n(x) \cos(\beta x) + T_n(x) \sin(\beta x)),
$$

–≥–¥–µ $Q_n(x)$ –∏ $T_n(x)$ - –ø–æ–ª–∏–Ω–æ–º—ã —Å –Ω–µ–æ–ø—Ä–µ–¥–µ–ª—ë–Ω–Ω—ã–º–∏ –∫–æ—ç—Ñ—Ñ–∏—Ü–∏–µ–Ω—Ç–∞–º–∏, $\gamma$ —Ä–∞–≤–Ω–æ –∫—Ä–∞—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏ –∫–æ—Ä–Ω—è (–∫–æ–º–ø–ª–µ–∫—Å–Ω–æ–≥–æ) $\alpha$ (–≤–ø–ª–æ—Ç—å –¥–æ 0)

2. **–ú–µ—Ç–æ–¥ –õ–∞–≥—Ä–∞–Ω–∂–∞:** –≤–∞—Ä–∏–∞—Ü–∏—è –∫–æ–Ω—Å—Ç–∞–Ω—Ç—ã $C = C(x)$

3. $y_{o–Ω} = y_{o–æ} + y_{—á–Ω}$

---

# üìù –î—Ä—É–≥–∏–µ —Ç–µ–º—ã
## –°—É—â–µ—Å—Ç–≤–æ–≤–∞–Ω–∏–µ –∏ –µ–¥–∏–Ω—Å—Ç–≤–µ–Ω–Ω–æ—Å—Ç—å —Ä–µ—à–µ–Ω–∏—è
–ü—É—Å—Ç—å $y'=f(x,y)$ - –Ω–µ–ø—Ä–µ—Ä—ã–≤–Ω–∞—è, –µ—Å–ª–∏

$$
|f(x, y_1) - f(x, y_2)| \leq N|y_1-y_2|
$$

–∏–ª–∏ –∂–µ, –µ—Å–ª–∏

$$
\frac{\partial f}{\partial y}
$$

–Ω–µ–ø—Ä–µ—Ä—ã–≤–Ω–∞, —Ç–æ –æ—Å–æ–±—ã—Ö —Ä–µ—à–µ–Ω–∏–π –Ω–µ—Ç.
